\chapter{CONCLUSÕES}
Os resultados relativos ao desempenho computacional sugeriram possíveis
melhorias para o ReMoto.
A implementação de matrizes de condutâncias adequada para operações
vetorizadas foi, inclusive, incorporada na versão do ReMoto em 
Fortran. A utilização de \textit{clusters}, por sua vez, seria mais
complexa, envolvendo o desenvolvimento de uma arquitetura de processamento
que incluísse INs.

Baseando-se em dados experimentais, parâmetros de MNs e CRs foram
ajustados para simular características importantes do circuito de
inibição recorrente. A parametrização foi satisfatória e foi possível
observar uma série de respostas apropriadas. Características dinâmicas
e de depressão pós-sináptica não puderam ser
reproduzidas como na literatura, mas essa limitação, quando relevante,
foi considerada nas análises dos resultados de simulações.

Para testar a parametrização adotada, simulações de procedimentos
experimentais envolvendo CRs também foram realizadas. Relações estáticas,
PIPS recorrentes, resposta a estímulos antidrômicos e diminuições
da força muscular causadas pelas CRs foram
comparados com a literatura e utilizados
para delimitar propriedades gerais do modelo do circuito de inibição
recorrente gerado.

De acordo com o que foi apresentado nos dois parágrafos anteriores,
pode-se dizer que o modelo parametrizado foi suficiente para os estudos 
aqui realizados sobre o circuito de inibição recorrente no gato.
Diferentemente
de outros trabalhos computacionais sobre as CRs, esse modelo foi
implementado em uma sistema de simulação \textit{open source},
reforçando aspectos importantes como extensibilidade e reproduzibilidade.

Considerando as parametrizações realizadas,
resultados de simulações sem e com inibição recorrente foram
avaliados sob diversas perspectivas. Os MNs sob efeito das CRs apresentaram
maior tendência a inverter a ordem de seus recrutamentos,
algo que parece ter um afetado a intensidade e velocidade do desenvolvimento da
força. Isso sugere uma função importante da CR em contrações
musculares rápidas.

Nas comparações em regime estacionário e com aproximadamente o mesmo nível de força,
a presença das CRs em geral causou diminuições das taxas
de disparos, que foram acompanhadas por um aumento no número de unidades motoras
recrutadas. Por outro lado,
as médias dos coeficientes de variação da força, que foram avaliadas com diferentes
intensidades de inibição recorrente, foram praticamente iguais entre si,
com exceção do caso de inibição forte, que foi maior.
Isso mostra que a da inibição recorrente, apesar de ter 
causado uma mudança na forma como os MNs no núcleo motor disparam,
não necessariamente afeta a variabilidade da força. Ainda assim,
nota-se que uma inibição recorrente mais intensa poderia alterar
esse coeficiente.

O mesmo comportamento das médias dos coeficientes de variação da força
foi observado nas médias dos coeficientes de sincronia.
De qualquer forma estudos experimentais e computacionais adicionais são
necessários para se chegar a um consenso sobre a capacidade da CR em sincronizar
MNs. Vale notar que os resultados observados para forças de inibição 
recorrente altas reforçam a ideia de que as CRs podem ser moduladas
para gerarem efeitos distintos.

Por meio de análises no domínio da frequência, foi possível
confirmar que as CRs podem atenuar tremores indesejados oriundos de vias
descendentes, como oscilações
de 10 Hz, por meio de cancelamento de fases. Isso foi estudado por
outro grupo, mas considerando uma ativação de MNs que poderia naturalmente
causar esse resultado. As análises também mostraram 
que as CRs poderiam atuar como um filtro passa baixas e introduzir componentes
espúrias na força muscular gerada pelo modelo. Esta distorção observada mostra
que não necessariamente todos os efeitos da CRs no núcleo motor serão
vantajosos.

O efeito das CRs nos CSTs, por sua vez, foi diferente
dependendo de quais MNs fossem escolhidos para realizar as computações.
Tais resultados não foram conclusivos, mas sugerem que a 
a inibição recorrente não necessariamente reflete a força (ou sua derivada).
