\begin{resumo}
\noindent Urbizagastegui, Pablo Alejandro de Abreu.
\textbf{Modelagem de células de Renshaw e sua utilização
em simulações do sistema neuromuscular}.
2019. 98 f. Dissertação (Mestrado) - Escola Politécnica,
Universidade de São Paulo, São Paulo, 2019. \\
\\
%As Células de Renshaw são interneurônios inibitórios localizados na
%medula espinhal se mamíferos como gatos, ratos e seres humanos. Por
%desempenharem um papel central no circuito de inibição recorrente,
%acredita-se que as células de Renshaw sejam importantes para a geração
%e coordenação de atividades musculares. Entretanto, até hoje não se sabe
%qual a função principal desse neurônio.
O objetivo principal
desse trabalho foi realizar um estudo computacional sobre as influências
da célula de Renshaw sobre motoneurônios em diferentes situações, mas
também envolveu parametrizações e recomendações de técnicas para melhorar
o desempenho do sistema de simulação utilizado.
O ajuste de parâmetros e as simulações foram guiados por
dados experimentais de gatos disponíveis na literatura.
Os resultados obtidos, além de mostrar que o modelo utilizado
foi capaz de reproduzir de forma satisfatória várias observações experimentais,
sugerem que as células de Renshaw podem afetar a força muscular gerada
e a taxa de disparos e o recrutamento de motoneurônios.
Dentre as simulações e análises realizadas, destacam-se os fatos de que,
quando as células de Renshaw estava presentes, houve maior tendência a
ocorrer inversões na ordem de recrutamento, maior velocidade no
desenvolvimento da força muscular e a capacidade de diminuir oscilações
em 10 Hz por meio de cancelamento de fases.
O modelo foi disponibilizado como uma ferramenta \textit{open source},
facilitando a reproduzibilidade e extensão dos assuntos abordados.

\noindent Palavras-chave: Célula de Renshaw. Neurônios motores.
Neurofisiologia. Simulação.
\end{resumo}

\begin{abstract}

\noindent Urbizagastegui, Pablo Alejandro de Abreu.
\textbf{Modelling of Renshaw cells and its utilization in simulations of the
neuromuscular system}.
2019. 98 f. Dissertação (Mestrado) - Escola Politécnica,
Universidade de São Paulo, São Paulo, 2019. \\
\\
The present work carries out a computational study on
the influences of Renshaw cell on motoneurons in different situations,
but also involves parametrization and recommendations of techniques
to improve the performance of the simulation system utilized. The
adjustments of parameters and simulations were guided by cat experimental
data available in the literature. The results obtained not only showed
that the model used could properly reproduce several experimental
observations, but also suggested that Renshaw cells can affect muscle
strength and motoneuronal rate and recruitment. Among the simulations
and analyzes performed, it should be emphasized that when the Renshaw
cells were included there was a greater tendency for inversions in the
orderly recruitment of motoneurons to occur, greater speed of muscle force
development and decrease of oscillations at 10 Hz by phase cancellation.
The model was distributed as an open source tool, facilitating the
reproducibility and extension of the observations described.

\noindent Keywords: Renshaw cell. Motoneurons. Neurophysiology. Simulation.
\end{abstract}
